# Rsbuild Instance

本章节描述了 Rsbuild 实例对象上所有的属性和方法。

## rsbuild.context

`rsbuild.context` 是一个只读对象，提供一些上下文信息。

### context.version

当前使用的 `@rsbuild/core` 版本。

- **类型：**

```ts
type Version = string;
```

### context.entry

构建入口对象，对应 [source.entry](/config/source/entry) 选项。

- **类型：**

```ts
type RsbuildEntry = Record<string, string | string[] | EntryDescription>;
```

> 如果 `source.entry` 被设置为函数，并针对不同的 target 返回了不同的 entry 对象，那么 context.entry 仅会包含 web target 对应的入口对象。

### context.targets

构建产物类型，对应调用 Rsbuild 配置里的 `output.targets` 选项。

- **类型：**

```ts
type RsbuildTarget = 'web' | 'node' | 'web-worker' | 'service-worker';

type Context = {
  targets: RsbuildTarget[];
};
```

### context.rootPath

当前执行构建的根路径，对应调用 `createRsbuild` 时传入的 `cwd` 选项。

- **类型：**

```ts
type RootPath = string;
```

### context.distPath

构建产物输出目录的绝对路径，对应 `RsbuildConfig` 中的 `output.distPath.root` 配置项。

- **类型：**

```ts
type DistPath = string;
```

### context.cachePath

构建过程中生成的缓存文件所在的绝对路径。

- **类型：**

```ts
type CachePath = string;
```

### context.tsconfigPath

tsconfig.json 文件的绝对路径，若项目中不存在 tsconfig.json 文件，则为 `undefined`。

- **类型：**

```ts
type TsconfigPath = string | undefined;
```

### context.devServer

Dev Server 相关信息，包含了当前 Dev Server 的 hostname 和端口号。

- **类型：**

```ts
type DevServer = {
  hostname: string;
  port: number;
};
```

### context.bundlerType

当前执行构建的构建工具类型。

- **类型：**

```ts
type bundlerType = 'rspack' | 'webpack';
```

## rsbuild.build

调用 build 方法时，会执行一次生产环境构建。

- **类型：**

```ts
type BuildOptions = {
  mode?: 'development' | 'production';
  watch?: boolean;
  // 自定义 Compiler 对象
  compiler?: Compiler | MultiCompiler;
};

function Build(options?: BuildOptions): Promise<void>;
```

- **示例：**

```ts
import { logger } from '@rsbuild/core';

// build
await rsbuild.build();

// build and handle the error
try {
  await rsbuild.build();
} catch (err) {
  logger.error('Failed to build.');
  logger.error(err);
  process.exit(1);
}
```

### 开发环境构建

如果需要执行一次开发环境构建，可以将 `mode` 参数设置为 `'development'`。

```ts
await rsbuild.build({
  mode: 'development',
});
```

### 监听文件变化

如果需要自动监听文件变化并重新执行构建，可以将 `watch` 参数设置为 `true`。

```ts
await rsbuild.build({
  watch: true,
});
```

### 自定义 Compiler

个别情况下，你可能希望使用自定义的 compiler：

```ts
import { rspack } from '@rspack/core';

const compiler = rspack({
  // ...
});
await rsbuild.build({
  compiler,
});
```

## rsbuild.startDevServer

启动本地 dev server。

- **类型：**

```ts
type StartDevServerOptions = {
  // 自定义 Compiler 对象
  compiler?: Compiler | MultiCompiler;
  // 是否在启动时静默获取端口号，默认为 false
  getPortSilently?: boolean;
};

type StartServerResult = {
  urls: string[];
  port: number;
  server: Server;
};

function StartDevServer(
  options?: StartDevServerOptions,
): Promise<StartServerResult>;
```

- **示例：**

启动 Dev Server：

```ts
import { logger } from '@rsbuild/core';

// Start dev server
await rsbuild.startDevServer();

// Start dev server and handle the error
try {
  await rsbuild.startDevServer();
} catch (err) {
  logger.error('Failed to start dev server.');
  logger.error(err);
  process.exit(1);
}
```

成功启动 Dev Server 后，可以看到以下日志信息：

```bash
  > Local:    http://localhost:8080
  > Network:  http://192.168.0.1:8080
```

`startDevServer` 会返回以下参数：

- `urls`：访问 Dev Server 的 URLs
- `port` 实际监听的端口号
- `server`：Server 实例对象

```ts
const { urls, port, server } = await rsbuild.startDevServer();
console.log(urls); // ['http://localhost:8080', 'http://192.168.0.1:8080']
console.log(port); // 8080

// 关闭 Dev Server
await server.close();
```

### 自定义 Compiler

个别情况下，你可能希望使用自定义的 compiler：

```ts
import { rspack } from '@rspack/core';

const compiler = rspack({
  // ...
});
await rsbuild.startDevServer({
  compiler,
});
```

### 静默获取端口号

某些情况下，默认启动的端口号已经被占用，此时 Rsbuild 会自动递增端口号，直至找到一个可用端口。这个过程会输出提示日志，如果你不希望这段日志，可以将 `getPortSilently` 设置为 `true`。

```ts
await rsbuild.startDevServer({
  getPortSilently: true,
});
```

## rsbuild.createDevServer

Rsbuild 配备了一个内置的开发服务器，当你执行 `rsbuild dev` 时，将启动 Rsbuild dev server，并提供页面预览、路由、模块热更新等功能。

如果你希望将 Rsbuild dev server 集成到自定义的 server 中，可以通过该方法获取 Rsbuild dev server 的实例方法，进行按需调用。

- **类型：**

```ts
type RsbuildDevServer = {
  /** 启动 Rsbuild DevServer */
  listen: () => Promise<{
    urls: string[];
    port: number;
    server: Server;
  }>;

  /** 以下 API 在使用自定义 Server 时会用到 */

  /** 解析后的端口号 (默认情况下，Rsbuild Server 会监听 `8080` 端口，并在端口被占用时自动递增端口号。) */
  port: number;

  /** Connect 实例，包含 Rsbuild 内置中间件 */
  middlewares: Middlewares;

  /** 通知 Rsbuild 自定义 Server 已启动 */
  afterListen: () => Promise<void>;

  /** 订阅 http upgrade 事件 */
  onHTTPUpgrade: UpgradeEvent;

  /** 关闭 Rsbuild DevServer */
  close: () => Promise<void>;
};

type CreateDevServerOptions = {
  /** 自定义 Compiler 对象 */
  compiler?: Compiler | MultiCompiler;

  /** 是否在启动时静默获取端口号，默认为 false */
  getPortSilently?: boolean;

  /** 是否触发 Rsbuild 编译，默认为 true */
  runCompile?: boolean;
};

function CreateDevServer(
  options?: CreateDevServerOptions,
): Promise<RsbuildDevServer>;
```

- **示例：**

下面是一个在 [express](https://expressjs.com/) 中集成 Rsbuild DevServer 的例子:

```ts
import { createRsbuild } from '@rsbuild/core';
import express from 'express';

export async function startDevServer() {
  // 初始化 Rsbuild
  const rsbuild = await createRsbuild({});

  const app = express();

  // 创建 Rsbuild DevServer 实例
  const rsbuildServer = await rsbuild.createDevServer();

  // 使用 Rsbuild 的内置中间件
  app.use(rsbuildServer.middlewares);

  const httpServer = app.listen(rsbuildServer.port, async () => {
    // 通知 Rsbuild 自定义 Server 已启动
    await rsbuildServer.afterListen();
  });

  // 订阅服务器的 http 升级事件来处理 WebSocket 升级
  httpServer.on('upgrade', rsbuildServer.onHTTPUpgrade);
}
```

详细使用情况可参考：[示例](https://github.com/web-infra-dev/rsbuild/blob/main/e2e/cases/server/custom-server/scripts/server.mjs)。

如果你希望直接使用 Rsbuild DevServer 启动项目，可以直接使用 [Rsbuild - startDevServer](#rsbuildstartdevserver) 方法。 `startDevServer` 实际上是以下代码的语法糖：

```ts
const server = await rsbuild.createDevServer();

await server.listen();
```

## rsbuild.preview

在本地启动 Server 来预览生产环境构建的产物，需要在 `rsbuild.build` 方法之后执行。

- **类型：**

```ts
type StartServerResult = {
  urls: string[];
  port: number;
  server: Server;
};

function server(): Promise<StartServerResult>;
```

- **示例：**

启动 Server：

```ts
import { logger } from '@rsbuild/core';

// Start preview server
await rsbuild.preview();

// Start preview server and hanble the error
try {
  await rsbuild.preview();
} catch (err) {
  logger.error('Failed to start preview server.');
  logger.error(err);
  process.exit(1);
}
```

`preview` 会返回以下参数：

- `urls`：访问 Server 的 URLs
- `port` 实际监听的端口号
- `server`：Server 实例对象

```ts
const { urls, port, server } = await rsbuild.preview();
console.log(urls); // ['http://localhost:8080', 'http://192.168.0.1:8080']
console.log(port); // 8080

// 关闭 Server
await server.close();
```

## rsbuild.createCompiler

创建一个 compiler 对象。

当 `createRsbuild` 的 `target` 选项包含一个值时，返回值为 `Compiler`；当 `target` 包含多个值时，返回值为 `MultiCompiler`。

- **类型：**

```ts
function CreateCompiler(): Promise<Compiler | MultiCompiler>;
```

- **示例：**

```ts
const compiler = await rsbuild.createCompiler();
```

> 大部分场景下，不需要使用该 API，除非需要进行自定义 Dev Server 等高级操作。

## rsbuild.addPlugins

注册一个或多个 Rsbuild 插件，可以被多次调用。

该方法需要在开始编译前调用，如果在开始编译之后调用，则不会影响编译结果。

- **类型：**

```ts
type AddPluginsOptions = { before?: string } | { after?: string };

function AddPlugins(
  plugins: RsbuildPlugins[],
  options?: AddPluginsOptions,
): Promise<void>;
```

- **示例：**

```ts
rsbuild.addPlugins([pluginFoo(), pluginBar()]);

// 在 bar 插件之前插入
rsbuild.addPlugins([pluginFoo()], { before: 'bar' });

// 在 bar 插件之后插入
rsbuild.addPlugins([pluginFoo()], { after: 'bar' });
```

## rsbuild.removePlugins

移除一个或多个 Rsbuild 插件，可以被多次调用。

该方法需要在开始编译前调用，如果在开始编译之后调用，则不会影响编译结果。

- **类型：**

```ts
function RemovePlugins(pluginNames: string[]): void;
```

- **示例：**

```ts
// 添加插件
const pluginFoo = pluginFoo();
rsbuild.addPlugins(pluginFoo);

// 移除插件
rsbuild.removePlugins([pluginFoo.name]);
```

## rsbuild.isPluginExists

import IsPluginExists from '@zh/shared/isPluginExists.md';

<IsPluginExists />

- **示例：**

```ts
rsbuild.addPlugins([pluginFoo()]);

rsbuild.isPluginExists(pluginFoo().name); // true
```

## rsbuild.inspectConfig

查看 Rsbuild 内部最终生成的 Rsbuild 配置和 bundler 配置。

:::tip
`inspectConfig` 方法不支持与 `startDevServer` / `build` 方法同时使用。

当你需要在构建过程中查看完整的 Rsbuild 和 bundler 配置时，可以使用 [调试模式](/guide/debug/debug-mode)，也可以通过 `onBeforeBuild`、`onBeforeCreateCompile` 等钩子函数来获取。
:::

- **类型：**

```ts
type InspectConfigOptions = {
  // 查看指定环境下的配置，默认为 "development"，可以设置为 "production"
  env?: RsbuildMode;
  // 是否开启冗余模式，展示配置中函数的完整内容，默认为 `false`
  verbose?: boolean;
  // 指定输出路径，默认为 `output.distPath.root` 配置的值
  outputPath?: string;
  // 是否将结果写入到磁盘中，默认为 `false`
  writeToDisk?: boolean;
};

async function InspectConfig(options?: InspectConfigOptions): Promise<{
  rsbuildConfig: string;
  bundlerConfigs: string[];
  origin: {
    rsbuildConfig: RsbuildConfig;
    bundlerConfigs: BundlerConfigs[];
  };
}>;
```

- **示例：**

拿到字符串格式的 Config 内容：

```ts
const { rsbuildConfig, bundlerConfigs } = await rsbuild.inspectConfig();

console.log(rsbuildConfig, bundlerConfigs);
```

直接将配置内容写入到磁盘上：

```ts
await rsbuild.inspectConfig({
  writeToDisk: true,
});
```

## rsbuild.onBeforeCreateCompiler

import OnBeforeCreateCompiler from '@zh/shared/onBeforeCreateCompiler.md';

<OnBeforeCreateCompiler />

- **示例：**

```ts
rsbuild.onBeforeCreateCompiler(({ bundlerConfigs }) => {
  console.log('the bundler config is ', bundlerConfigs);
});
```

## rsbuild.onAfterCreateCompiler

import OnAfterCreateCompiler from '@zh/shared/onAfterCreateCompiler.md';

<OnAfterCreateCompiler />

- **示例：**

```ts
rsbuild.onAfterCreateCompiler(({ compiler }) => {
  console.log('the compiler is ', compiler);
});
```

## rsbuild.onBeforeBuild

import OnBeforeBuild from '@zh/shared/onBeforeBuild.md';

<OnBeforeBuild />

- **示例：**

```ts
rsbuild.onBeforeBuild(({ bundlerConfigs }) => {
  console.log('the bundler config is ', bundlerConfigs);
});
```

## rsbuild.onAfterBuild

import OnAfterBuild from '@zh/shared/onAfterBuild.md';

<OnAfterBuild />

- **示例：**

```ts
rsbuild.onAfterBuild(({ stats }) => {
  console.log(stats?.toJson());
});
```

## rsbuild.onBeforeStartDevServer

import OnBeforeStartDevServer from '@zh/shared/onBeforeStartDevServer.md';

<OnBeforeStartDevServer />

- **示例：**

```ts
rsbuild.onBeforeStartDevServer(() => {
  console.log('before start!');
});
```

## rsbuild.onAfterStartDevServer

import OnAfterStartDevServer from '@zh/shared/onAfterStartDevServer.md';

<OnAfterStartDevServer />

- **示例：**

```ts
rsbuild.onAfterStartDevServer(({ port, routes }) => {
  console.log('this port is: ', port);
  console.log('this routes is: ', routes);
});
```

## rsbuild.onCloseDevServer

import OnCloseDevServer from '@zh/shared/onCloseDevServer.md';

<OnCloseDevServer />

- **示例：**

```ts
rsbuild.onCloseDevServer(async () => {
  console.log('close dev server!');
});
```

## rsbuild.onBeforeStartProdServer

import OnBeforeStartProdServer from '@zh/shared/onBeforeStartProdServer.md';

<OnBeforeStartProdServer />

- **示例：**

```ts
rsbuild.onBeforeStartProdServer(() => {
  console.log('before start!');
});
```

## rsbuild.onAfterStartProdServer

import OnAfterStartProdServer from '@zh/shared/onAfterStartProdServer.md';

<OnAfterStartProdServer />

- **示例：**

```ts
rsbuild.onAfterStartProdServer(({ port, routes }) => {
  console.log('this port is: ', port);
  console.log('this routes is: ', routes);
});
```

## rsbuild.onDevCompileDone

import OnDevCompileDone from '@zh/shared/onDevCompileDone.md';

<OnDevCompileDone />

- **示例：**

```ts
rsbuild.onDevCompileDone(({ isFirstCompile }) => {
  if (isFirstCompile) {
    console.log('first compile!');
  } else {
    console.log('re-compile!');
  }
});
```

## rsbuild.onExit

import OnExit from '@zh/shared/onExit.md';

<OnExit />

- **示例：**

```ts
rsbuild.onExit(() => {
  console.log('exit!');
});
```

## rsbuild.getRsbuildConfig

import GetRsbuildConfig from '@zh/shared/getRsbuildConfig.md';

<GetRsbuildConfig />

- **示例：**

```ts
rsbuild.onBeforeBuild(() => {
  const config = api.getRsbuildConfig();
  console.log(config.html?.title);
});
```

## rsbuild.getNormalizedConfig

import GetNormalizedConfig from '@zh/shared/getNormalizedConfig.md';

<GetNormalizedConfig />

- **示例：**

```ts
rsbuild.onBeforeBuild(() => {
  const config = api.getNormalizedConfig();
  console.log(config.html.title);
});
```

## rsbuild.getHTMLPaths

import GetHTMLPaths from '@zh/shared/getHtmlPaths.md';

<GetHTMLPaths />

- **示例：**

```ts
rsbuild.onBeforeBuild(() => {
  const htmlPaths = api.getHTMLPaths();
  console.log(htmlPaths); // { main: 'html/main/index.html' };
});
```
